《還願》一張習維尼符咒激怒中國 製作團隊急發聲明再自行河蟹

台灣國產恐怖解謎遊戲《還願》自2/19上市開賣後話題不斷，熱度持續延燒，還紅到海外去，在Steam好評率高達92%，遊戲中的「何老師」更上了熱門搜尋排行榜。根據搜狐網報導指出，《還願》目前銷量約7.5萬套，但在中國地區僅賣出9000套，讓人跌破眼鏡。

推估是受到網路討論影響，許多害怕膽小的玩家不敢自己玩，因此會選擇看遊戲實況跟著「另類破關」，這幾日搶在熱潮開台的實況人氣都很高，在中國知名的實況主開台，點閱少則幾十萬、多則上百萬。

另一原因則是部份玩家利用Steam規則進行退款，只要購買遊戲時間不超過兩周，且遊玩時間不超過2個小時就能申請退款，因此有部份玩家在2小時內快速破關後就立刻鑽漏洞退款。

而《還願》今(23)日在網路上又爆出新話題，眼尖網友發現遊戲中的符咒寫著「呢嘛叭唭」，並蓋上紅印「習近平小熊維尼」，合起來就是「習近平小熊維尼你媽八七」，當網友議論紛紛這款國產遊戲也太有骨氣時，製作團隊赤燭遊戲立即在粉絲專頁發文道歉，表示製作遊戲時「會參照當時的網路用語作為暫時素材」，但這次因為版本同步問題沒有全部刪除，實屬意外，沒有任何攻擊或辱罵意圖，並於2/21晚上的v1.0.5 版本移除，願意承擔起一切責任歸咎。新版本中仍保有「呢嘛叭唭」4字，印章內容則改成「恭賀新禧」。

習維尼事件也在中國引起高度關注，不僅赤燭遊戲微博被禁止評論，在中國網站B站(bilibili)更被全面河蟹，原先是該網站上面最熱門、討論度最高的遊戲，實況主開台還吸引破百萬人次觀看，但現在搜尋《還願》卻連任何訊息都再也找不到。對於中國做出的反應，台灣網友認為實在太大驚小怪，並笑稱是「習禁評」、國際玻璃價格大幅上漲。

中國代理《還願》的發行商indievent立刻發出中止合作公告，表示已對內部「進行了強制性內部整改，對相關主要負責人員進行了嚴厲的處罰教育，確保今後不會再有此類情況發生。」同時也宣布正式終止與赤燭遊戲的合作關係來止血。

赤燭遊戲推出的首款恐怖解謎遊戲《返校》，原先在Steam累積了壓倒性的正面評價，不過在《還願》爆出符咒隱喻事件後，網軍也對《返校》發動攻擊洗負評，目前共已有600多個負面評價，依照洗評速度應該很快就會抵銷掉原先累積的7000多個正面評價。

事件延燒還不到半天時間，現在於中國網站上搜尋「還願」所有網頁都被移除，還有中國網友留言力挺：「我們是自願撤回的，現在全部up主都在主動撤回視頻和退款」，Steam大陸區現已將《還願》遊戲下架。（黃韻文／綜合報導）

台灣嗰邊好多人又係STEAM按掣回水REFUND

遊戲時間太短令人玩完就退款先係真相

建議大陸block埋育碧

咁撚小氣，一啲氣量都冇

根本一開始就係諗住笑鳩你
你block佢咪就係証明支那濕鳩無自由

我又屌柒你，又賺鳩你錢先係巴閉

光速跪低喎

邊條友講出嚟攬炒

人地搞亂晒成個台灣
又夾硬話你地唔係國家
然後你自己走去自我審查
保住踩你嘅人嘅所謂尊嚴
講真
印度佬都冇華人咁低賤
嗰種賤在骨子裡嘅特質
真係次次都再開人眼界多啲

就係話做人定做狗，就差最後一步

好7呀個藉口 做得出怕咩認

係時時候退錢

又要做, 又要驚, 又要縮

真係好典型既CHINAMAN

岩呀 用得呢張符 開頭覺得佢幾夠膽
而家即刻say哂sorry又話用網絡標語要del
好撚7呀台狗

邊度寫習維尼

垃圾台狗

7？專登架 睇下家陣steam好評大跌 超多支那水軍買隻game再負評 又賺一大筆

咁好眼力

本來想支持下

見佢咁無guts

不了

赤燭自己直播緊現實版還願

屌笠水大陸又好台灣又好香港都好都唔撚討好啦仆街

行為藝術

另一原因則是部份玩家利用Steam規則進行退款，只要購買遊戲時間不超過兩周，且遊玩時間不超過2個小時就能申請退款，因此有部份玩家在2小時內快速破關後就立刻鑽漏洞退款。
2個鐘就破倒關?玩咩架...

大陸佬唔係都好唔妥習總架咩？

支那真係好多五毛,唔係講笑

大陸人肉酸無極限
習近平成功深度洗腦大部分支那人

大陸人 就算好憎 中共都好

佢地內心都是中華膠, 一樣反對 台獨/港獨

降魔篇

其實無乜野玩, 睇YOUTUBE算

支那真係好垃圾
培養奴才國度

開發團隊得12人，邊個整真係會唔知？

其實個故仔劇情好撚悶

習種狗

在中國地區僅賣出9000套，其餘都玩盜版

我覺得$50算過得去
而家直情上埋神枱

擺得又要縮

跪低係最on9 兩邊不討好

想賺支錢就想含，台仔又要賺人錢，又要玩Ｄ小學雞野，抵死

咁撚淆就唔好寫全名啦就咁小熊維尼吹得你脹咩

佢應該個彩蛋收得埋d，例如要chok bug或者隱藏房間先見到，過多一頭半個月冇人搵到先借d易搵扮player爆出嚟，就可以笠死冇得refund

最好唔好出名剩係用維尼/維尼諧音字，事後就話冇針對任何人唔好對號入座就prefect

敢做唔敢諗 走住嚟屌 冇撚用 抵佢俾人負皮

All planned

原本賺唔到支國人錢
依家台狗都退game

自爆

支那咁撚小氣你得罪佢一次就無可能再比機會你
而家咁樣跪低左就連得失埋港台班人